金像獎得主波多野裕介 : 我以前唔知香港有郊外

波多野裕介是誰？他是《一念無明》、《幸運是我》等多部港產片的配樂師，他是今屆香港電影金像獎最佳原創電影音樂得主之一，他是在香港發展的日裔音樂人，他是邵音音的女婿…一個又一個的頭銜，給了他一個又一個身分，惟未有解釋他到底是怎樣的人。有點陌生，有點神秘，讓波多野裕介透過《香港01》向你親自解畫。

美國出生 曾做跨境學童

單單說波多野裕介是留港日本人並不準確，他生於美國，青少年時期在不同的國度遊走，他形容自己的人生頗為瘋狂：「我的父母都是日本人，因為我父親的工作，我在美國出世。我在美國生活了10年，小時候的我基本上不太懂說日語，日語與英語的能力大概各佔50。到我10歲，作為日本人第一次住在日本，往後的5年我在那邊交了很多朋友，慢慢追回日語進度。」

然後就到香港嗎？不，那有這麼簡單。「15歲的時候，我爸突然說要舉家搬到馬來西亞，我心想『那是甚麼地方？』，完全不認識。然後一家人就移居馬來西亞一個叫新山的城市，抵達後才發現那邊沒有給非本地生上的學校，結果我要上新加坡的學校。我住在馬來西亞，每天跨越邊境返學。我早上5點起床，帶着護照過境，9點前到學校，一放學立即回馬來西亞，日日如是，維持了兩年，我的護照上滿滿是過境印章。」

在馬來西亞住了兩年後又在新加坡待上了一年，然後裕介又動身離開，這次是澳洲，一住便是7年，還成就了一次改變一生的邂逅。「我在澳洲學音樂，遇上了我的妻子，來自香港的她那時候在讀娛樂管理。其實當時我對香港的了解是零，有好的印象但沒有想過會過來。在我遇到她後，她跟我說香港是個很正的地方，我應該要來。我就想好吧，可以一試。我以遊客的身分到訪香港，發現真的很喜歡，於是我拋開在澳洲的一切，2011年中來到香港發展，好好彩，找到一份全職音樂人的工作。」

一分貴人 九分努力

原來想當初，是一款遊戲，帶裕介進入作曲配樂的世界：「我17歲的時候，就像所有日本男生一樣愛打機，有位日本作曲家為遊戲《Final Fantasy》配樂，他叫植松伸夫，他為遊戲系列創作了過千首樂曲，當我聽到他的音樂，我深深被震撼。於是17歲的我苦求家人讓我走作曲這條路，那時候我並非甚麼音樂學生，並沒有從小學習樂理，全是自學，突然把原聲碟還有作曲軟件買回來就開始寫歌。」

鄭伊健主演的《全力扣殺》是裕介參與的首部長片。（《全力扣殺》劇照）
裕介自問是個幸運兒，幸運在身邊有伯樂，有許多好人。他在香港第一份工作便認識了林敏驄：「他有段短片需要背景音樂，初來報到的我還很嫩，沒有太多經驗，大師（林敏驄）給了我嘗試的機會，寫一段10至15分鐘左右的音樂。之後大師介紹我給他的朋友郭子健，郭子健又介紹我給Henri Wong（黃智亨）導演。我接到第一部戲《重口味》，是部短片，三級片，是部很有型的電影。裏面有場性感的戲，我用了色士風來表達，再加入我覺得有型的東西。Henri Wong好鐘意，我們合作得好好，有化學作用。跟住我就做羽毛球電影《全力扣殺》，還有短片《Good Take！》，這部片有Henri，有Derek Tsang（《七月與安生》導演曾國祥），有阿進（《一念無明》導演黃進）。」沒有一步登天，由短片做起，一步接一步，用成品的質素為自己打開金像配樂師之路。

做第一不等於做衰人

對裕介來說，香港機會眾多，問題是你有沒有準備好：「如果我在日本，我未必能走到這步。機會遲早會出現，但我學到的是你要預先準備好自己，若然我只是頹廢地等待，是無用的。我以不成功便成仁的心態去看待音樂這件事，給自己壓力，就算我不知道最後會不會成功，我總是付出百分百的努力。香港是有機會的。」

裕介與金培達合作打造電影《七月與安生》的音樂，兩人憑此作奪得香港電影金像獎最佳原創電影音樂獎。裕介形容電影的前半部比較像他，而後半部比較有金培達的感覺。提到金培達，這位曾經憑《伊莎貝拉》勇奪柏林影展最佳配樂銀熊獎的大師時，裕介雙眼發光：「他很擅長透過音樂表達電影的語言，很懂得利用音樂穿透電影的情感，那全憑感覺與經驗。他令我覺得很高興、快樂，因為他超好人，當身在頂端的人超好人，是一件非常值得高興的事。我會覺得只要我勤力，繼續做好人，我還是有天可以像他一樣，我不用強迫自己變成壞人。他很和善又有智慧，從他身上我學到很多。」

靈感來自…

在不懂音樂的人看來，配樂猶如施展魔法，裕介說他愛從音樂以外的領域找靈感，他稱這些靈感來源做「怪東西」：「我會看國家地理頻道，看着大海大草原，看看動物、昆蟲，完全與音樂無關的東西。我甚至會從日本搞笑藝人身上攞靈感，我會分析他們吸引觀眾的手法，有時那種思維可以運用到生活以至我的創作上。」

當裕介與其他樂手共事時，他會把成員想成一隊足球隊：「你不能獨自一人作戰，今天或許前鋒是主角，明天需要的或者是後衛，講求平衡、整體性。寫配樂一樣，某個旋律也許在這一段最為重要，下一段輪到另一個，我的概念都是來自足球。」雖然談了很多有關足球的事，但裕介笑指自己其實「差不多是個宅男」：「我愛留在家中。」

波多野之名 源來自京都

裕介在香港被問得最多的問題，倒不是跟音樂有關，而是他與AV女優波多野結衣有沒有關係，裕介苦笑：「經常會被問兩個人姓氏一樣是不是親戚，金像獎時也有觀眾專程走過來問我。我跟波多野結衣沒有關係，但她應該也是京都人。波多野這個姓氏來自當地一位大名（地方領主），他住的地區風很大，把田野吹得像波浪一般，所以才產生了波多野這個姓氏。日本很少人姓波多野，大多數都在京都。」希望有天，當大家聽到「波多野」三個字時，先想起的不是結衣，而是這位在香港默默耕耘的波多野裕介。

最緊要夠快

從小跟着父親四圍去的裕介自問適應力強，每個城市對他來說「都是天堂」：「我想是因為我雲遊四海的生活方式吧，只要能融入當地文化，哪裏都是美麗的居所。想當年我住在馬來西亞，有很多日本移民無法習慣馬來西亞的文化，而我就過得很舒服，只要主動去適應馬來西亞的食物還有購物中心就無問題。我2011年來到香港，所有人都很好客，對外國人很好，或者因為這個原因，我從來無思鄉的問題。」

唯一令裕介感到吃力的，是跟上香港人快速的腦轉數：「我看過有篇研究，香港人的平均IQ冠絕全球，其次是韓國，日本是第3名。我之前住澳洲，生活節奏悠閒，我來到香港之後腦筋應該『升呢咗』，轉數快了5倍左右。」他說香港人說話直腸直肚，不像日本人般轉彎抹角：「一開始我用日本人的方式說話，繞一大個圈，終於要入正題時已經沒有人在聽我講甚麼。」

《一念無明》的黃進

其中一位幫助裕介『升呢』的人，是《一念無明》的導演黃進：「如果不是有阿進在，我一定無法完成《一念無明》的配樂。他也有彈結他，又會彈琴，所以他的音樂感非常強。他是天才類型的創作人，不是靠讀書讀出來，是真的有天份。阿進可以看到我看不到的東西，無錯我看到影像腦海會浮現音樂，但他總能給我新的意見，叫我試新事物，幫我跳出框框。我信他的想法，然後出來的成品真的很好。」

黃進去年11月奪得台北金馬獎最佳導演時，在台上以「劇本是電影的靈魂，而你是我的靈魂」向編劇女友陳楚珩示愛。裕介說自己也想學學阿進的浪漫：「他真是出口成文，非常浪漫，如果我是女生或者我是gay，就太危險了。」

裕介的太太Jean兼任經理人工作，訪問當日帶同愛犬來到現場。（黃國立攝）
住太子日日經旺角

提到《一念無明》這齣呈現香港抑壓一面的電影：鬧市、劏房、情緒病，裕介又對這樣的香港了解多少？「當我為《一念無明》做配樂時，我自己也感到很抑鬱，難以抽離。看着戲中角色所過的生活，我想像自己身處那樣的環境下，那種無助，恍若我的家人正經歷同樣的苦況。電影表現的各種問題不單單是戲劇效果，而是香港社會真正面對的困難。」

過去5年裕介居於太子，每天走過人流密集的油麻地和旺角：「我不會說不喜歡好多人，應該說我後來才發現香港有郊外，以前我以為整個香港都像太子。我是名古屋人，那邊的租金跟香港完全不能比。就算是東京，還是可以逃到30分鐘左右車程以外的地方居住。香港人是辛苦一點，要在這樣的地方保持快樂並不容易。幸好這裏的人很有活力，香港人有很強的力量，跟日本人比起來有幹勁得多。日本人偏向安靜、害羞，香港人就直接『喂，點呀！』不喜歡就講『我唔鐘意咁！』無論正負能量都很強，那是香港好的一面，或許香港人自己沒有意識到。」

每個城市總有好人壞人

問裕介他希望香港可以怎樣改變，他思考片刻說：「我只想到改善我自己，我是一個非常不完美的人，好多事我做不到，如果不是太太幫我，我一定不能如此快樂。我在不同的國家生活過後學到的是，每個國家都有好人壞人，不能一概而論，有人會欺騙其他人，有人會無償助人，只要你堅持向善，香港本身就是個好地方。」

我以前都以為波多野 只得 結衣

我以前都以為結衣 只得波多野

我都係上年睇逃恥先知有個女優叫新會結衣

攪錯呀, 新坦結衣咁出名

新會陳皮我就聽過

屌仆街又衰鹹濕睇錯

波多野結衣邊有可能得金像獎呀,諾貝爾和平獎就有機姐

諗起結衣又扯扯地

睇錯波多野結衣拎金像獎

波多野能做愛到幾多歲

因為個姓先入黎

我而家先知新會除左陳皮，仲有結衣

七月與安生都係佢，配樂幾好聽
Btw，係咪得我一個睇岩Topic

兩姐弟都咁叻叻抵讚

其實我都睇啱 有留意下都會知佢邊個

一念無明都好正

麻麻地佢起身跑出街果段

仲以為結衣拎獎咁勁

所以話識字不如識人

自學都金像獎
香港係咪無人材到咁

自學就唔可以勁 ？